<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Maja Vrancich</title>
    <link href="https://maja.vrancich.com/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://maja.vrancich.com" />
    <updated>2023-03-04T12:51:45+01:00</updated>
    <author>
        <name>Maja Vrancich</name>
    </author>
    <id>https://maja.vrancich.com</id>

    <entry>
        <title>Aktivacija Google usluga za školske račune</title>
        <author>
            <name>Maja Vrancich</name>
        </author>
        <link href="https://maja.vrancich.com/aktivacija-google-usluga-za-skolske-racun.html"/>
        <id>https://maja.vrancich.com/aktivacija-google-usluga-za-skolske-racun.html</id>
        <media:content url="https://maja.vrancich.com/media/posts/7/aktivacija.skole.hr.png" medium="image" />
            <category term="Primjeri dobre prakse"/>

        <updated>2023-03-04T12:04:53+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://maja.vrancich.com/media/posts/7/aktivacija.skole.hr.png" alt="" />
                    Carnet omogućava svim korisnicima @skole.hr domene aktivaciju Google usluga. U nastavi ne koristim Google classroom, ali mi je ova opcija svejedno vrlo korisna. Aktivacijom ove usluge, učenici ne moraju na svakoj online aplikaciji stvarati nove korisničke račune (s lozinkama koje će zaboraviti do idućeg sata)&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://maja.vrancich.com/media/posts/7/aktivacija.skole.hr.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p>Carnet omogućava svim korisnicima @skole.hr domene aktivaciju Google usluga. U nastavi ne koristim Google classroom, ali mi je ova opcija svejedno vrlo korisna. Aktivacijom ove usluge, učenici ne moraju na svakoj online aplikaciji stvarati nove korisničke račune (s lozinkama koje će zaboraviti do idućeg sata) već je potrebno da zapamte samo "školske" podatke, a logiraju se klikom na "login with Google", upisujući <a></a> svoje AAI@eduHr podatke.</p>
<p class="msg msg--highlight ">Stranica na kojoj se vrši aktivacija računa je <a href="https://aktivacija.skole.hr/">https://aktivacija.skole.</a><a href="https://aktivacija.skole.hr/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"></a><a href="https://aktivacija.skole.hr/">hr/</a></p>
<p>Postupak same aktivacije je brz i intuitivan. Računajte na to da je Google usluga nakon odrađene aktivacije ponekad dostupna odmah, a ponekad joj treba 30-60 minuta što znači da je najbolje aktivirati uslugu barem tjedan prije samog korištenja, a ne na satu kada vam je potrebna. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Online kompajleri za Python</title>
        <author>
            <name>Maja Vrancich</name>
        </author>
        <link href="https://maja.vrancich.com/online-kompajleri-za-python.html"/>
        <id>https://maja.vrancich.com/online-kompajleri-za-python.html</id>
            <category term="Programiranje"/>
            <category term="Primjeri dobre prakse"/>

        <updated>2023-03-04T12:51:45+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Općenito sam, kao možda i većina nastavnika, počela aktivno koristiti online kompajlere za vrijeme pandemije kada me situacija prisilila da se ne oslanjam samo na SW koji imam na računalima u školskoj učionici. U ovom osvrtu pričati ću o dva online kompajlera koja sam do&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Općenito sam, kao možda i većina nastavnika, počela aktivno koristiti online kompajlere za vrijeme pandemije kada me situacija prisilila da se ne oslanjam samo na SW koji imam na računalima u školskoj učionici. U ovom osvrtu pričati ću o dva online kompajlera koja sam do sada koristila, a to su: <a href="https://maja.vrancich.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Trinket.io</a> i <a href="https://www.onlinegdb.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">OnlineGDB.</a></p>
<h2>Trinket.io</h2>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://maja.vrancich.com/media/posts/6/trinket-naslov.png" alt="trinket.io" width="1106" height="342" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://maja.vrancich.com/media/posts/6/responsive/trinket-naslov-xs.png 300w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/6/responsive/trinket-naslov-sm.png 480w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/6/responsive/trinket-naslov-md.png 768w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/6/responsive/trinket-naslov-lg.png 1024w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/6/responsive/trinket-naslov-xl.png 1360w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/6/responsive/trinket-naslov-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Trinket je vizualno privlačan i vrlo intuitivan za korištenje. Koristili smo besplatnu verziju, a učenici su se prijavili sa školskim računima, klikom na Sign in with Google (više o aktivaciji ove usluge pročitajte <a href="https://maja.vrancich.com/aktivacija-google-usluga-za-skolske-racun.html">::ovdje::</a>). Nakon logina, programi (koje nazivaju Trinkets) se jednostavno spremaju i dijele s drugima. Omogućeno je stvaranje više vrsta programa, a mi smo koristili blokove i Python. Blokovsko programiranje je zgodno za početak, shvaćanje koncepata i motivaciju učenika za rad. Osim samih blokova, učenici mogu vidjeti i pisane naredbe (k<em>ô</em>d) svojeg programa izrađenog pomoću blokova pa na taj način neki učenici shvate da pisanje naredbi nije grozno komplicirano. </p>
<p>Nastavnicima se nudi mogućnost pisanja uputa učenicima u kartici instructions, a svaki se program može koristiti (remix) i time ponuditi učenicima rješenje nekog programa kojeg trebaju modificirati prema uputama. Slijedi interaktivni (embeded) primjer.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="600" src="https://trinket.io/embed/blocks/8ccfd3f419" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<p>Trinket.io nudi i <a href="https://hourofpython.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">besplatne lekcije</a>, koje su naravno na engleskom jeziku (što nekim učenicima u OŠ predstavlja problem) pa ih za sada nisam koristila u nastavi.</p>
<h2> OnlineGDB</h2>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://maja.vrancich.com/media/posts/6/onlingeGDB.png" alt="OnlineGDB" width="1366" height="377" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://maja.vrancich.com/media/posts/6/responsive/onlingeGDB-xs.png 300w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/6/responsive/onlingeGDB-sm.png 480w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/6/responsive/onlingeGDB-md.png 768w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/6/responsive/onlingeGDB-lg.png 1024w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/6/responsive/onlingeGDB-xl.png 1360w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/6/responsive/onlingeGDB-2xl.png 1600w"></figure>
<p>Ovaj je online kompajler prvenstveno stvoren za programske jezike C i C++, ali se mogu odabrati brojni drugi jezici te sam ja na nastavi koristila Python. Nedostatak ovog kompajlera za nastavu je taj što ne omogućava blokovsko programiranje. Spremanje i dijeljenje programa je jednostavno, kao i kod Trinketa. </p>
<p>Ono što bih izdvojila kao prednost ovog alata je izrada učionica (Clasroom) unutar kojih je omogućeno stvaranje zadataka (Assignments) koji se dodjeljuju učenicima. Zadacima je moguće postaviti i rok za predaju i test primjere, koji olakšavaju pregledavanje rješenja (te potencijalno pripremaju učenike za natjecanja iz programiranja). Nastavnici mogu pregledno vidjeti tko je od učenika predao svoja rješenja i kada, bez da se linkovi na zadatke šalju npr. putem Teams-a. Same zadatke je moguće jednostavno izvesti i uvesti (export/ import) te koristiti iste zadatke u različitim učionicama.</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-translation="Add images" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://maja.vrancich.com/media/posts/6/gallery/onlingeGDB-zadaci.png" data-size="1208x333"><img loading="lazy" src="https://maja.vrancich.com/media/posts/6/gallery/onlingeGDB-zadaci-thumbnail.png" alt="Zadaci u učionici" width="720" height="198"></a>
<figcaption>Zadaci u učionici</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://maja.vrancich.com/media/posts/6/gallery/onlingeGDB-classroom.png" data-size="1062x615"><img loading="lazy" src="https://maja.vrancich.com/media/posts/6/gallery/onlingeGDB-classroom-thumbnail.png" alt="Primjer prvog zadatka" width="720" height="417"></a>
<figcaption>Primjer prvog zadatka</figcaption>
</figure>
</div></div>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Robotika u školi</title>
        <author>
            <name>Maja Vrancich</name>
        </author>
        <link href="https://maja.vrancich.com/robotika-u-skoli.html"/>
        <id>https://maja.vrancich.com/robotika-u-skoli.html</id>
        <media:content url="https://maja.vrancich.com/media/posts/5/header-2.png" medium="image" />
            <category term="Robotika"/>
            <category term="Primjeri dobre prakse"/>

        <updated>2023-03-03T18:25:48+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://maja.vrancich.com/media/posts/5/header-2.png" alt="Croatian Makers liga - 3. kolo" />
                    Ove školske godine (2022./’23.) robotika je jedna od brojnih izvannastavnih aktivnosti koje učenici OŠ Pećine mogu odabrati. Jako sam sretna zbog toga! Uključila sam se u rad s učenicima tek u drugom polugodištu, nakon povratka sa porodiljnog dopusta i odmah tjedan dana nakon povratka sudjelovali&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://maja.vrancich.com/media/posts/5/header-2.png" class="type:primaryImage" alt="Croatian Makers liga - 3. kolo" /></p>
                <p>Ove školske godine (2022./’23.) <strong>robotika</strong> je jedna od brojnih izvannastavnih aktivnosti koje učenici OŠ Pećine mogu odabrati. Jako sam sretna zbog toga! Uključila sam se u rad s učenicima tek u drugom polugodištu, nakon povratka sa porodiljnog dopusta i odmah tjedan dana nakon povratka sudjelovali smo i u trećem kolu same lige. Bilo mi je izazovno, ali se sve odlično prošlo i veselim se nastavku ovog projekta. U robotiku su nam ove godine uključeni su učenici 4., 5., 6. i 8. razreda, a mentori smo im Ksenija Sobotinčić Štropin i ja. Kolega Bernard Markovinović koji me bio mijenjao dok sam bila na porodiljnom dopustu uveo je djecu u samu priču, zaprimio robote i jako sam mu zahvalna zbog toga.</p>
<p>U nastavku pročitajte nešto o samoj ligi i o našem iskustvu u natjecanju. </p>
<table style="border-collapse: collapse; width: 100%;" border="1">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 30.2537%; vertical-align: middle;"><figure class="post__image"><img loading="lazy"  style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal); outline: 3px solid rgba(var(--color-primary-rgb), 0.55)  !important;" src="https://maja.vrancich.com/media/posts/5/maqueen-plus-v2.jpg" alt="Maqueen plus V2" width="250" height="175" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://maja.vrancich.com/media/posts/5/responsive/maqueen-plus-v2-xs.jpg 300w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/5/responsive/maqueen-plus-v2-sm.jpg 480w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/5/responsive/maqueen-plus-v2-md.jpg 768w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/5/responsive/maqueen-plus-v2-lg.jpg 1024w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/5/responsive/maqueen-plus-v2-xl.jpg 1360w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/5/responsive/maqueen-plus-v2-2xl.jpg 1600w"></figure></td>
<td style="width: 69.7463%;">OŠ Pećine je od ove godine uključena u <span style="color: var(--headings-color); font-weight: var(--font-weight-bold);"><a href="https://croatianmakers.hr/hr/croatian-makers-liga/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Croatian Makers ligu</a></span> i programiranje se vrši u programu <a href="https://mindplus.cc/en.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer" style="border-bottom: 3px solid rgba(var(--yellow), 1);"><span style="color: var(--headings-color); font-weight: var(--font-weight-bold);">Mind+</span></a>, na Micro:Bit mikrokontrolerima umetnutima u Maqueen plus V2 kućiš<span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ta koja su opremljena raznim senzorima. Učenici puno uče o samim</span><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> komponenatama robota te o tome na koji ih se način može koristiti i njima upravljati kroz programiranje. </span></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><a href="https://croatianmakers.hr/hr/croatian-makers-liga/">Croatian Makers liga</a> je dio projekta Croatian Makers koji je 2014. godine pokrenuo Institut za razvoj i inovativnost mladih (IRIM). Cilj Lige je omogućiti široko uključivanje robotike, automatike i programiranja u edukaciju u osnovnoškolskom uzrastu. Sudionici se mogu uključiti na nekoliko načina, a svima kojima IRIM omogući opremu za sudjelovanje, oprema ostaje u trajnom vlasništvu nakon godine dana sudjelovanja. U prijevodu, uključivanjem u ovu ligu ne trebate sami nabavljati financije za skupe robote već ih dobijete na korištenje i ukoliko sudjelujete u Ligi, ostaju s vama trajno. Ovo je zaista genijalna inicijativa i za svaku je pohvalu.</p>
<p>Do sada su se održali pretkolo, te prva tri kola lige. Prvo i drugo kolo bila su online i natjecatelji su se natjecali individualno, dok je treće kolo bilo fizičko i timski. Svaka je škola u trećem kolu mogla sudjelovati sa po jednim timom mlađe dobne skupine i jednim timom starije dobne skupine, sa dva do četiri člana. Treće kolo se za našu grupu („Rijeka 1“) održavalo u OŠ Kostrena.</p>
<p>Svi su učenici htjeli sudjelovati i teško je bilo odabrati samo neke za članove tima mlađeg uzrasta. Tim mlađeg uzrasta je bio oduševljen s natjecanjem, bili su jako vrijedni, ali su se uz to toliko dobro zabavljali da su izgledali kao publika neke izvrsne komične predstave. Očito je dobra zabava ključ uspjeha dobrih programera jer su osvojili prvo mjesto u svojoj kategoriji sa 1750 bod<span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ova. Čestitke svima, pogotovo Aronu koji je najčešće bio aktivni programer.</span></p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-translation="Add images" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://maja.vrancich.com/media/posts/5/gallery/mladji2.png" data-size="1500x973"><img loading="lazy" src="https://maja.vrancich.com/media/posts/5/gallery/mladji2-thumbnail.png" alt="Tim mlađe dobne skupine" width="720" height="467"></a>
<figcaption>Tim mlađe dobne skupine</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://maja.vrancich.com/media/posts/5/gallery/stariji2.png" data-size="1500x1065"><img loading="lazy" src="https://maja.vrancich.com/media/posts/5/gallery/stariji2-thumbnail.png" alt="Tim starije dobne skupine" width="720" height="511"></a>
<figcaption>Tim starije dobne skupine</figcaption>
</figure>
</div></div>
<p><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Tim starije dobne skupine sastojao se od samo dva učenika šestog razreda. Njima je konkurencija bila oštrija i više je utjecala razlika u iskustvu (nama je ovo ipak prva godina sudjelovanja). Osim toga, skoro su se svi ostali timovi sastojali od četvero članova pa je možda ostalim timovima bilo malo lakše podijeliti zadatke u učenju i programiranju. Bez obzira na osvojenih 375 bodova, jako smo ponosni na njihovu hrabrost i upornost.</span></p>
<p>Svima je ovo bilo divno iskustvo i vjetar u leđa za daljnje učenje i napredovanje. Zahvaljujemo se još jednom OŠ Kostreni koja nam je bila divan domaćin.</p>
<p>Posljednje kolo održati će se ponovno online, ali će ovoga puta biti timsko, a ne individualno natjecanje. Službeni izvještaj i rezultate možete pročitati <a href="https://croatianmakers.hr/hr/project/rezultati-3-kola-croatian-makers-lige-u-sk-god-2022-23-2/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">::ovdje::</a> Jedva čekamo novi izazov s novim zadatkom!</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Ekstra čokoladna torta</title>
        <author>
            <name>Maja Vrancich</name>
        </author>
        <link href="https://maja.vrancich.com/ekstra-cokoladna-torta.html"/>
        <id>https://maja.vrancich.com/ekstra-cokoladna-torta.html</id>
        <media:content url="https://maja.vrancich.com/media/posts/4/torta.jpg" medium="image" />
            <category term="Torte"/>
            <category term="Recepti"/>
            <category term="Kolači"/>

        <updated>2023-01-30T11:55:26+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://maja.vrancich.com/media/posts/4/torta.jpg" alt="Ekstra čokoladna torta" />
                    Kada mog starijeg sina pitate koju bi tortu za rođendan, odgovor je uvijek isti: onu čokoladnuuuu :) Naručuje ju za bilo čiju proslavu i uvijek ju rado pojede. Nije on jedini, to je torta o kojoj svi pričaju i uvijek pitaju hoće li na slavlju&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://maja.vrancich.com/media/posts/4/torta.jpg" class="type:primaryImage" alt="Ekstra čokoladna torta" /></p>
                <p>Kada mog starijeg sina pitate koju bi tortu za rođendan, odgovor je uvijek isti: onu čokoladnuuuu :) Naručuje ju za bilo čiju proslavu i uvijek ju rado pojede. Nije on jedini, to je torta o kojoj svi pričaju i uvijek pitaju hoće li na slavlju biti i ta torta. Ja ju volim raditi jer me nikada nije razočarala, dobro mi je ispala i prvi puta kada sam ju radila i svaki sljedeći. Torta je odlična, ali, kao i sve u životu, ima svojih nedostataka: 1. treba se dobro ohladiti pa ju je potrebno napraviti dan ranije i pustiti da se ohladi u frižideru i 2. jako je zasitna pa ju nekih godina ne radim u obliku okrugle torte (gdje se režu fete) već u pravokutnom obliku pa ju režem na male kockice. </p>
<p>Ukoliko želite obradovati svoje male i velike ukućane, predlažem da okušate u izradi. Recept nisam izmislila ja već sam ga pronašla na Coolinarici, a objavio ga je korisnik maslacak13, 2013. godine. Original recept možete pronaći na sljedećem <a href="https://www.coolinarika.com/recept/extra-cokoladna-torta-0d8b8be8-64a1-11eb-b2e5-0242ac120051" target="_blank" rel="noopener noreferrer">::linku::</a> a u nastavku možete pročitati isti recept, ali sa dodanih nekoliko savjeta za manje iskusne kuhare i kuharice :)</p>
<h2>Sastojci</h2>
<table style="border-collapse: collapse; width: 99.7151%;" border="0">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 50.0713%;">
<h5>Biskvit</h5>
</td>
<td style="width: 50.0713%;">
<h5>Krema</h5>
</td>
</tr>
<tr>
<td style="width: 50.0713%;">
<ul>
<li>5 jaja</li>
<li>200 g šećera</li>
<li>1 margarin (250 g)</li>
<li>200 g čokolade za kuhanje</li>
<li>5 žlica brašna</li>
<li>1 prašak za pecivo</li>
</ul>
</td>
<td style="width: 50.0713%; text-align: left; vertical-align: top;">
<ul>
<li>700 ml vrhnja za šlag (slatkog vrhnja, NE biljnog)</li>
<li>600 g čokolade za kuhanje</li>
<li>2 žlice šećera</li>
</ul>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2>Priprema</h2>
<ol>
<li>Na pari otopiti margarin i čokoladu, miješati dok se ne dobije jednolična smjesa i pustiti sa strane da se malo ohladi.</li>
<li>Odvojiti žumanjke od bjelanjaka u dvije posude za miješanje.</li>
<li>Napraviti čvrsti snijeg od bjelanjaka (ukoliko imate kuhinjskog robota, dajte njemu da to radi dok se vi bavite idućim korakom).</li>
<li>Izmiksajte (ručnim mikserom) šećer i žutanjke dok ne postanu svjetlije nijanse (u većoj posudi jer će se kasnije tu sjediniti svi sastojci).</li>
<li>U posebnoj zdjelici dobro promiješajte brašno i prašak za pecivo (ukoliko se preskoči ovaj korak, može se dogoditi da se biskvit neravnomjerno digne).</li>
<li>U posudu s žutanjcima i šećerom dodati prohlađenu čokoladnu kremu (iz 1. koraka), nakon toga po malo dodavati brašno (dobro ga je prije dodavanja prosijati, kako ne bi imali grudice) i miješati drvenom kuhačom. Na kraju po malo dodavati snijeg od bjelanjaka (mene su učili da kada se on dodaje miješam u krug odozgo prema dolje).</li>
<li>Priprema smjese za biskvit je gotova. Moja se pećnica jako brzo zagrije pa ju ja palim tek u ovom koraku (180 stupnjeva). Pripremite kalup za pečenje, ja stavljam papir za pečenje dolje, a pretpostavljam da dobro ispadne i klasičnom metodom: premazati dno i rubove maslacem i pobrašniti.</li>
<li>Izlijte smjesu za biskvit u kalup i stavite da se peče. Original recept kaže 20 minuta na 180 stupnjeva. Vrijeme pečenja ovisi o veličini kalupa, ako je kalup manji, vrijeme ćete morati produžiti (klasičan način provjere je ubosti drveni ražnjić u pečen biskvit i ako je "mokar" tj. izvučete ga prekrivenog čokoladnom kremom, nije gotovo).</li>
<li>Krećemo u pripremu kreme.</li>
<li>Slatko vrhnje, čokoladu i šećer zagrijati na laganoj vatri i kada se čokolada počne topiti, miješati tako da se stvori jednolična smjesa (meni je potrebno taman 20ak minuta za to, dok se peče biskvit).</li>
<li>Izvaditi biskvit iz pećnice, dok je topao izbockati ga i preliti kremom.</li>
<li>Pustite da se torta ohladi na sobnoj temperaturi i kasnije ju prebacite u frižider.</li>
<li>Idući dan ukrasite tortu po želji.</li>
</ol>
<p><span style="text-decoration: underline;">Napomena:</span> ova torta vrlo jednostavno postaje bezglutenska poslastica! Jedino što trebate napraviti je obično brašno zamijeniti bezglutenskim. Obzirom da se radi o samo 5 žlica brašna, nije potrebno mijenjati omjere. Uživajte!</p>
<p> </p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Kako internet radi?</title>
        <author>
            <name>Maja Vrancich</name>
        </author>
        <link href="https://maja.vrancich.com/kako-internet-radi.html"/>
        <id>https://maja.vrancich.com/kako-internet-radi.html</id>
        <media:content url="https://maja.vrancich.com/media/posts/3/kako-internet-radi.png" medium="image" />
            <category term="Primjeri dobre prakse"/>

        <updated>2023-01-29T15:00:25+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://maja.vrancich.com/media/posts/3/kako-internet-radi.png" alt="" />
                    U Medicinskoj školi u Rijeci sam 2017./'18. radila s učenicama III-8 razreda školski projekt. U nastavku ću opisati: Gradivo koje sam trebala obraditi s učenicima je bio Internet. Željela sam osuvremeniti nastavu s nekim zanimljivim, recentnim, kratkim i jasnim video prikazom funkcioniranja Interneta. Na moje&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://maja.vrancich.com/media/posts/3/kako-internet-radi.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p>U Medicinskoj školi u Rijeci sam 2017./'18. radila s učenicama III-8 razreda školski projekt. </p>
<p>U nastavku ću opisati:</p>
<ul>
<li>kako sam došla na tu ideju</li>
<li>koji je bio proces stvaranja</li>
<li>dobre</li>
<li>i loše strane provedenoga projekta</li>
</ul>
<p>Gradivo koje sam trebala obraditi s učenicima je bio Internet. Željela sam osuvremeniti nastavu s nekim zanimljivim, recentnim, kratkim i jasnim video prikazom funkcioniranja Interneta. Na moje veliko iznenađenje, nisam pronašla takav video, barem ne na hrvatskom jeziku. Zanimljiv mi je bio video <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7_LPdttKXPc">Aarona Titusa "How the Internet Works in 5 Minutes"</a> koji je napravljen na engleskom jeziku. Rodila se ideja da učenici naprave "prijevod" tog videa, što je s određenom dozom skepse bilo i prihvaćeno (alternativa im je bila učiti teoriju).</p>
<p><strong>Koji nam je bio proces stvaranja?</strong></p>
<p>Učenici su ovaj projekt izradili timski, što znači da je svatko dobio svoj zadatak kojeg je morao uspješno odraditi kako bi projekt bio završen. Prvo smo raspravljali o tome na koji je način video nastao te smo zaključili da nam treba tekst, narator, sličice i da sve skupa treba spojiti u jednu cjelinu. Na kraju svega, naravno, treba video i postaviti na Youtube. </p>
<p>Dio učenika je radio na prijevodu (što se pokazalo da im nimalo nije bilo jednostavno), dio je izrađivao i bojao potrebne sličice, neki su sličice pomicali na sceni, neki su bili kamermani, neki su dali glas, a neki spajali video u jednu cjelinu. S obzirom da nismo imali profesionalnu opremu, snimke su rađene pomoću običnog mobilnog telefona. Konačna montaža odrađena je u Windows Movie Maker-u. Za postavljanje videa na Youtube, izrađen je novi Google account putem kojeg je video i postavljen (kako bi se izbjegla situacija u kojoj je video na nečijem privatnom računu). </p>
<p><strong>Dobre strane provedenoga projekta</strong></p>
<p>Učenici su se nakon inicijalnog straha i brige da neće moći odraditi tako zahtjevan projekt ipak projekt završili. Od dana kada smo video objavili, 21. studenog 2017. do danas (15. rujna 2021.) video je vidjelo 646 korisnika što zaista možemo smatrati uspjehom. Ja sam jako ponosna na svoje učenike i vjerujem da su puno naučili i o samom procesu realizacije bilo kojeg projekta.</p>
<p>Sam video možete pogledati <a href="https://www.youtube.com/watch?v=MHIAA9kj0zs">:klikom na link:</a> ili jednostavno stisnuti play na videu malo niže.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/MHIAA9kj0zs" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<p><strong>Loše strane provedenoga projekta</strong></p>
<p>Projekt je bio vremenski zahtjevan. Inicijalno predviđeno vrijeme sam odmah udvostručila, a kasnije se trebalo još udvostručiti. Tu su se dešavale lagane napetosti, koje smo uspješno riješili i priveli projekt do kraja. Učenici su imali i problema s time tko će preuzeti koju ulogu... Neke su uloge bile jednostavne i odmah su objeručke prihvaćene, a neke su bile kompliciranije pa je trebalo iskoristiti sve trikove uvjeravanja.</p>
<p>Video nije savršen, ali audio je izrazito loš. Kasnije smo zaključili da bi video i audio komponente bilo najbolje zasebno snimati i spajati, ali s obzirom da to nismo znali na početku, a da je stvaranje projekta oduzelo puno više vremena od očekivanoga, nismo se upuštali u ponovno snimanje.</p>
<p>Osim toga, nisam dodatno ispitivala znanje ovog dijela gradiva već sam ocjene formirala prema stupnju uključenosti u projekt. Sigurna sam da bi frontalna nastava u puno manje vremena rezultirala time da bi puno više učenika znalo gradivo. Pitam se samo, kao i uvijek, koliko dugo bi to znanje trajalo i koliko bi im značilo kasnije u životu.</p>
<p>Imate li prijedlog, pohvalu ili komentar, slobodno mi se obratite putem <a href="https://maja.vrancich.com/kontakt.html">kontakt obrasca</a>. Hvala :)</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Kontakt</title>
        <author>
            <name>Maja Vrancich</name>
        </author>
        <link href="https://maja.vrancich.com/kontakt.html"/>
        <id>https://maja.vrancich.com/kontakt.html</id>

        <updated>2023-01-29T15:47:33+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Ukoliko kontakt obrazac ne radi, slobodno mi pišite putem e-pošte na: maja.vrancich@skole.hr
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="640px" height="480px" style="border: none; max-width: 100%; max-height: 100vh; width: 753px; height: 543px;" src="https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=FvJamzTGgEurAgyaPQKQkd-oafOnXFBDhmrAMjBToJJUOFI1RVAwSks2TDJINkMyTU5VNzNVWFBMRy4u&amp;embed=true" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" allowfullscreen="allowfullscreen" webkitallowfullscreen="webkitallowfullscreen" mozallowfullscreen="mozallowfullscreen" msallowfullscreen=""> </iframe></div>
<p>Ukoliko kontakt obrazac ne radi, slobodno mi pišite putem e-pošte na:<br>maja.vrancich@skole.hr</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>O meni</title>
        <author>
            <name>Maja Vrancich</name>
        </author>
        <link href="https://maja.vrancich.com/o-meni.html"/>
        <id>https://maja.vrancich.com/o-meni.html</id>

        <updated>2023-01-30T11:38:41+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Diplomirani sam profesor informatike i filozofije i radim kao učiteljica informatike u Osnovnoj školi Pećine u Rijeci. U edukaciji radim od 2011. godine. Stažirala sam u osnovnim školama, nakon toga radila u nekoliko srednjih škola, godinu dana kao asistent na Odjelu za informatiku pri Sveučilištu&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Diplomirani sam profesor informatike i filozofije i radim kao učiteljica informatike u <a href="http://os-pecine-ri.skole.hr/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Osnovnoj školi Pećine u Rijeci</a>. U edukaciji radim od 2011. godine. Stažirala sam u osnovnim školama, nakon toga radila u nekoliko srednjih škola, godinu dana kao asistent na Odjelu za informatiku pri Sveučilištu u Rijeci te sam se od jeseni 2019. skrasila u svojoj lijepoj školi. Do sada sam obavljala nastavničke poslove, poslove razrednika, administratora imenika i e-matice te koordinatora državne mature. Bavim se i edukacijom u sportu te sam od 2007. (s nekim godinama pauze) trenirala sportsko penjanje djecu uzrasta od pet do osamnaest godina, u Riječkom alpinističkom klubu i Sportsko penjačkom klubu Tuhobić.</p>
<p>Slijedi nekoliko crtica o mojoj edukaciji. Diplomirala sam 16. prosinca 2010. godine na Filozofskom fakultetu u Rijeci sa prosjekom ocjena 4,4. U travnju 2012. godine polažem stručni ispit za učitelja informatike, a u listopadu 2013. dodatno završavam tečaj za računalnog programera internetskih aplikacija (u Algebri). U srpnju 2021. završavam program osposobljavanja za Trenera sportskog penjanja pri Hrvatskoj olimpijskoj akademiji koji na neki način formalizira moje prethodne edukacije: voditelj ljetne alpinističke škole i instruktor sportskog penjanja. U školi se konstantno stručno usavršavam i iza sebe imam veliki broj odslušanih edukacija čije potvrde možete vidjeti ::klikom na link:: (uskoro).</p>
<p>Sudjelovala sam u organizaciji Županijskg natjecanja iz informatike i računalstva INFOKUP 2012., 2015. i 2018. kao članica Prosudbenog povjerenstva. <br>Sudjelovala sam na 22. međunarodnoj multikonferenciji Information Society 2019 (Human-Computer Interaction In Information Society) sa radom „Exploratory data analysis of stream data in sports medicine domain“ (Vrancich M., Matetić M.). Ranije sam sudjelovala na 34. Međunarodnom skupu MIPRO 2011. s radom „Izrada testova znanja pomoću računalne tehnologije“ (M. Vukas, N. Hoić-Božić, T. Vukas). Sudjelovala sam na simpoziju „Integrativna bioetika i nova epoha“ (6. Lošinjski dani bioetike), Mali Lošinj, Hrvatska, (2007.) s radom: „Pozitivna fizička aktivnost kao prirodna modifikacija ljudskog tijela“ (I. Eterović, M. Vukas).</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://maja.vrancich.com/media/posts/1/maja-bled-konferencija.jpg" alt="Konferencija, Bled" width="602" height="451" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://maja.vrancich.com/media/posts/1/responsive/maja-bled-konferencija-xs.jpg 300w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/1/responsive/maja-bled-konferencija-sm.jpg 480w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/1/responsive/maja-bled-konferencija-md.jpg 768w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/1/responsive/maja-bled-konferencija-lg.jpg 1024w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/1/responsive/maja-bled-konferencija-xl.jpg 1360w ,https://maja.vrancich.com/media/posts/1/responsive/maja-bled-konferencija-2xl.jpg 1600w"></figure>
<p>U slobodno vrijeme se volim baviti sportom i provoditi vrijeme u prirodi pa su tako aktivnosti koje najviše volim: sportsko penjanje, alpinizam, trčanje (trail running), turno skijanje, planinarenje i sl. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
